\galeev<7.41/2014>(ЕГЭ, 2011, С4) Дан равнобедренный треугольник с
боковой стороной $4$ и углом $120\degree$. Внутри него расположены две
равные касающиеся окружности, каждая из которых касается двух сторон
треугольника. Найдите радиусы окружностей.
\begin{solution}
%
Пусть каждая из окружносей касается основания и боковой стороны
треугольника.

\includefigure{0.3}{\thesource_0}%

\noindent Пусть точка $F$ -- точка касания окружностей, и пусть
$BF$ пересекается с $AC$ в точке $H$. Из равенства касательных,
проведенных из вершин треугольника и точки $H$, следует, что $BH$ --
медиана, и, по свойству равнобедренного треугольника, высота и
бисектриса, откуда $\angle CBH = 60\degree$. Вычислив катеты
прямоугольного треугольника $\triangle BHC$ $BH = 2$, $HC = 2\sqrt 3$,
находим радиус вписанной окружности
\begin{equation*}
  r = \frac{BH + HC - BC}{2} = \frac{2 + 2\sqrt 3 - 4}{2} = \sqrt 3 - 1
\end{equation*}

\noindent Теперь рассмотрим случай, когда одна окружность касается
основания и боковой стороны треугольника, а другая -- двух боковых
сторон.

 \includefigure{0.4}{\thesource_1}%

Пусть обе окружности c центрами $O_1$ и $O_2$ касаются боковой стороны
$BC$ в точках $F$ и $G$, как показано на рисунке. Центр окружности,
вписанной в угол лежит на бисектрисе, откуда $\angle FCO_1 =
15\degree$, $\angle GBO_2 = 60\degree$. Обозначим $ r = O_2G = O_1F$
-- радиусы окружностей. Тогда
\begin{align*}
  BG &= r\ctg 60\degree = \frac {r\sqrt 3}{3}\\
  GF &= O_1O_2 = 2r\\
  FC &= r\ctg 15\degree = r\sqrt{\frac{1+\cos 30\degree}{1-\cos30\degree}} = (2 + \sqrt 3)r
\end{align*}

По условию, сторона $BC = BG + GF + FC = 4$. Составим уравнение на радиус окружностей.
\begin{align*}
  r(\frac{\sqrt 3}3 + 2 + 2 +\sqrt{3}) &= 4\\
  r(4 + \frac 43\sqrt 3) &= 4 \\
  r(1 +\frac{\sqrt 3}{3}) &= 1\\
  \frac{3 + \sqrt{3}}{3}r &= 1 \\
  r &= \frac{3}{3 + \sqrt 3} = \frac{3(3 - \sqrt 3)}{6} = \frac {3 - \sqrt 3}2
\end{align*}
\end{solution}

\Answer{} \inlinemath{\sqrt 3 - 1}; \inlinemath{\frac{3 -\sqrt 3}2}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
